---
layout: post
title: contexte
---
# QQOQCCP

## Qui


36 ans, bac+4, j'ai occupé plusieurs postes liés de près ou de loin au commerce international et au management de la qualité.

## Quoi

Consultant en optimisation des systèmes managériaux.

## Quand

Les premiers conseils informels ont été donnés mi-2015, et la structure créée premier trimestre 2016.

## Combien

Certaines entreprises refusent d'être sur les médias sociaux faute d'avoir de ROI clairement défini. Mais rassurez vous, ce blog est gratuit!

## 5 Pourquoi

### P1

Expatrié depuis la fin de mes études, je suis revenu en traînant les pieds courant 2014 pour raisons familiales.

### P2

J'ai alors découvert la réalité sombre de l'industrie française. Systeme de recrutement sans aucune coherence comportements nonchalants voir insultants, propositions de salaires au tiers de ceux que j'avais perçu a poste et qualification inférieures, un marasme délirant au milieu duquel chaque jour le mur entre les fonctions managériales et operationnelles grandit.

### P3

Parce que la majorité des discussions que j'ai pu avoir tant avec des directeurs que des fonctions support ou managériales depuis mon retour montrent:

- un étonnement face aux difficultés rencontrées (perte régulière de productivité, impossibilité à garder les bons profils, chute sans fin de l'implication...)
- toutes dues à une décorrelation totale avec le vécu de leurs opérateurs.
- et que mes expériences opérateurs montrent à l'inverse une volonté de s'impliquer cassée systématiquement, des comportements minoritaires jamais traités, et dans l'ensemble une dégradation des conditions.


### P4

Il y a quelques mois une logorrhée médiatique sortait de son contexte une phrase de M.Macron:

> Alain Rousset : Le BTP, je le dis devant les présidents qui sont ici, ont fait un boulot il y a 15 ans, de valorisation des tâches, d’augmentation des salaires, de prise en compte des conditions de travail, et le BTP  changé son attractivité. Et c’est une des questions de fond d’autres métiers. Tu vas à quelques kilomètres d’ici , moi j’ai fait une réunion il y a quelques semaine de ça, une fonderie, il y a des marchés jusqu’à 2022, ils arrivent pas à recruter.

> Emmanuel Macron : A Ussel...

> AR : Ouais…

> EM : Ussel Constellium… Y’en a certains, au lieu de foutre le bordel, ils feraient mieux d’aller regarder si ils peuvent pas avoir des postes là-bas, parce qu’ils ont les qualifications pour le faire.

> AR : Oui, oui mais je sais bien.

> EM : Et c’est pas loin de chez eux. J’en ai parlé avec le préfet.

> AR : On ne règle pas le problème de manière forcée.

> EM : Non…

> AR : C’est un problème de culture…

> EM : Complètement d’accord…

> AR : Il faut qu’on repense notre relation au travail

*E.Macron, À.Rousset, au sujet de l'emploi en général et du cas GM&S en particulier*

**Évaluer la situation et définir ce nouvel angle d'attaque sur "notre relation au travail" c'est mon métier !"**

### P5

Parcequ'aujourd'hui on entend encore trop souvent que les jeunes refusent de travailler, qu'il y a trop d'aides, trop d'étrangers, que le capitalisme est l'ennemi, que seul le qualiticien est qualifié pour gérer le système de management de la qualité, que les documents ISO sont comme les *tables de la loi*, que la direction n'a aucune idée de nos conditions, que les opérateurs n'expriment jamais leur besoins, que si on recrute pas c'est la faute des charges, qu'un SMIC c'est bien assez...

Parcequ'aujourd'hui on a perdu la base même du travail! Tous les jours je refuse de travailler avec des dirigeants qui refusent l'idée même que leurs salariés génèrent 100% de leurs revenus. Et cette vision me tue! Du coup je change les choses en aidant les quelques dirigeants qui ne savent pas par ou attaquer, mais ma capacité d'intervention est limitée. Ce blog est voué à aider ceux que je ne peux pas toucher en direct.

# PDCA

## Plan

Faute de mieux je me suis assis sur mon égo goûtant aux fonctions opérationnelles pour me nourrir.
Mes habitudes professionnelles inhabituelles m'ont valu de nombreuses déconvenues.

En un an et demi j'ai noté systématiquement les points de friction communs aux différentes entreprises visitées.

## Do

Un ex collègue m'a introduit côté coulisses lors d'un salon de l'emploi. Mes premiers clients étaient trouvés. 

8 jours après, j'integrais une entreprise sous couvert d'interim dans le cadre du premier contrat *In-Siders*.

## Check

Ce premier contrat fut un ~~succès total~~ échec cuisant!

Young en 1909, Everett a la fin des 50's et en 1998 l'Institut wiezmann ont pourtant longuement décrit l'influence de l'observation sur le sujet, je l'ai re-decouvert dans mon nouveau paradigme. 

La première formule reposait sur une "infiltration" dans l'opérationnel pour réaliser un "audit" des points de friction de l'entreprise, mais les fonctions support actuelles refusent de voir les problèmes même lorsqu'on leur met sous les yeux "on ne peut rien y faire" "tu veux qu'on fasse quoi?" "Si c'est en panne ils n'avaient qu'à pas le casser"... 


## Adjust

Le tir a été corrigé rapidement avec ce client. Cette première expérience est présente chaque jour..

Au lieu de lister et analyser les problèmes dans un rapport papier, je me suis spécialisé dans l'accompagnement.

Faire admettre l'existence des problématiques est compliqué, mais il faut travailler dessus. Un inconfort  minime chez les opérateurs vous coûte une fortune en termes de productivité.


# Conclusion

Cet espace n'a pas vocation à recruter de nouveaux clients. Je ne peux déjà plus répondre favorablement à l'ensemble des commandes.

Ici, vous trouverez des cas récurrents, des pistes, adressées aux nombreux dirigeants qui se posent des questions sur leurs difficultés à recruter, former et garder du personnel dans le contexte actuel. 
